\documentclass{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\begin{document}
\pagestyle{empty}

Diketahui sistem persamaan linear berikut:

\[
\left\{
\begin{array}{rcl}
2x + y - 2z &=& -1 \\
3x - 3y - z &=& 5 \\
x - 2y + 3z &=& 6
\end{array}
\right.
\]

\begin{enumerate}
    \item Perubahan dari sistem persamaan linear ke \textbf{Augmented Matrix}:
    \[
    \begin{bmatrix}
    2 & 1 & -2 & \vert & -1 \\
    3 & -3 & -1 & \vert & 5 \\
    1 & -2 & 3 & \vert & 6
    \end{bmatrix}
    \]
    \item Merubah ke bentuk \textbf{eselon baris} dengan menggunakan \textbf{Operasi Baris Elementer (OBE)}:

    \begin{enumerate}
        \item Menukar dua baris (\(R_i \leftrightarrow R_j\))
    
        Pada kolom pertama, terdapat angka 1 pada baris ke-3, sehingga kita tukar baris pertama dengan baris ketiga \(R_1 \leftrightarrow R_3\), untuk mempermudah perhitungan.

        Dengan aturan \textbf{menukar baris}, sehingga matrix-nya menjadi:

        \[
        \begin{bmatrix}
        1 & -2 & 3 & \vert & 6 \\
        3 & -3 & -1 & \vert & 5 \\
        2 & 1 & -2 & \vert & -1
        \end{bmatrix}
        \]

        \item Mengalikan suatu baris dengan konstanta bukan nol (\(kR_i\), \(k \neq 0\))
        
        \begin{enumerate}
            \item Buat elemen-elemen di bawah pivot pertama (elemen pertama pada baris pertama) menjadi \textbf{nol}.

            \vspace{1em}

            Untuk \textbf{baris ke-2} dan \textbf{baris ke-3}, gunakan \textbf{rumus umum eliminasi}:

            \vspace{1em}

            Pada baris ke-2, elemen yang ingin dihilangkan adalah \( a_{21} = 3 \).

            \(R_2 = R_2 - 3R_1\)

            \(R_2 = [3, -3, -1 \vert 5] - 3[1, -2, 3 \vert 6]\)

            \(R_2 = [3 - 3, -3 + 6, -1 - 9 \vert 5 - 18]\)

            \(R_2 = [0, 3, -10 \vert -13]\)

            \vspace{1em}
            
            Pada baris ke-3, elemen yang ingin dihilangkan adalah \( a_{31} = 2 \).

            \(R_3 = R_3 - 2R_1\)

            \(R_3 = [2, 1, -2 \vert -1] - 2[1, -2, 3 \vert 6]\)

            \(R_3 = [2 - 2, 1 + 4, -2 - 6 \vert -1 - 12]\)

            \(R_3 = [0, 5, -8 \vert -13]\)

            Sehingga hasilnya:
            \[
            \begin{bmatrix}
            1 & -2 & 3 & \vert & 6 \\
            0 & 3 & -10 & \vert & -13 \\
            0 & 5 & -8 & \vert & -13
            \end{bmatrix}
            \]

            \item Buat elemen-elemen di bawah pivot kedua (elemen kedua pada baris kedua) menjadi \textbf{nol}.
            
            \vspace{1em}

            Untuk \textbf{baris ke-3}, gunakan \textbf{rumus umum eliminasi}:

            \(R_3 = R_3 - \frac{5}{3}R_2\)

            \(R_3 = [0, 5, -8 \vert -13] - \frac{5}{3}[0, 3, -10 \vert -13]\)

            \(R_3 = [0, 5 - 5, -8 + \frac{50}{3} \vert -13 + \frac{65}{3}]\)

            \(R_3 = [0, 0, \frac{26}{3} \vert \frac{26}{3}]\)

            Sehingga hasilnya:
            \[
            \begin{bmatrix}
            1 & -2 & 3 & \vert & 6 \\
            0 & 3 & -10 & \vert & -13 \\
            0 & 0 & \frac{26}{3} & \vert & \frac{26}{3}
            \end{bmatrix}
            \]
        \end{enumerate}

        \item Ubah bentuk \textbf{eselon baris} ke dalam bentuk \textbf{sistem persamaan linear}:
        
        \[
        \left\{
        \begin{array}{rcl}
        x - 2y + 3z &=& 6 \\
        3y - 10z &=& -13 \\
        \frac{26}{3}z &=& \frac{26}{3}
        \end{array}
        \right.
        \]

        \item \textbf{Subtitusi mundur} untuk menentukan nilai yang belum ditermukan:
        
        Untuk mencari nilai \( z \):
        \[
        \frac{26}{3}z = \frac{26}{3}
        \]
        \[
        z = 1
        \]
        Untuk mencari nilai \( y \):
        \[
        3y - 10(1) = -13
        \]
        \[
        3y - 10 = -13
        \]
        \[
        3y = -3
        \]
        \[
        y = -1
        \]
        Untuk mencari nilai \( x \):
        \[
        x - 2(-1) + 3(1) = 6
        \]
        \[
        x + 2 + 3 = 6
        \]
        \[
        x + 5 = 6
        \]
        \[
        x = 1
        \]
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

Sehingga, diperoleh nilai variabel-variabelnya adalah:
\[
x = 1, \quad y = -1, \quad z = 1
\]

\end{document}
